          МАНФРЕД,

     ДРАМАТИЧЕСКАЯ ПОЭМА,

       В ТРЕХ ДЕЙСТВИЯХ.

       Соч. Лорда Байрона.

     ПЕРЕВОД C АНГЛИЙСКОГО

         А. БОРОДИНА.



ДЕЙСТВУЮЩИЕ ЛИЦА:


Манфед.
Охотник.
Аббат св. Маврикия.
Мануил,
Герман, слуги Манфреда
Фея Альпов.
Ариман.
Немезида.
Парки.
Духи.


Действие происходит на верхних Альпах, частию в замке Манфреда,
частию в горах.

       ДЕЙСТBИЕ ПЕРВОЕ.
          СЦЕНА I.

Готическая галлерея. Полночь.

       МАНФРЕД (ОДИН.)
Наполнить нужно лампу, но она
Все догорит, покуда я засну;
И сон мой – если я и сплю – не сон,
А длинный ряд тяжелых размышлений,
Противиться которым – силы нет.
Бдит сердце, и глаза я закрываю
С тем только, чтоб читать в своей душе.
А между тем живу я; образ мой
Таков же, как у всех живых людей;
Но грусть должна наставником быть мудрых:
Скорбь – знание; кто более узнал,
Сильней скорбит об истине печальной,
Что древо знанья вместе с тем не есть
И древо жизни. Философских истин,
Источников чудес и мудрости мирской
Вкусил я, и в душе моей есть сила
Их покорить себе; но это мне
Не помогло; добро я делал людям,
Добро встречал я даже меж людьми,
Но это мне не помогло; имел я
Своих врагов и не был побежден,
Хоть не один передо мною падал,
Но это мне не помогло. Добро и зло,
Жизнь, сила, страсти, – все, что видел я
В созданиях других, мне было то же,
Что дождь пескам, – с минуты той, которой
Названья быть не может; не знаком
Я с ужасом; на мне лежит клеймо
Проклятия: – не знать естественного страха,
Ни трепета желаний и надежд,
Ни склонности к чему нибудь земному.
Но к делу.
             О, таинственные силы!
Вселенной беспредельной духи! Вы,
Кого искал я в свете и во мраке;
Вы жители эфира вкруг земли,
Которым верх утесов неприступных
Обычная прогулка; вы, кому
Земли и вод пучины все знакомы –
Могуществом волшебных тех письмен,
Которые мне власть дают над вами
Взываю к вам: явитеся ко мне!
                      (молчание)
Они нейдут; так голосом того,
Кто между вами главный, этим знаком,
Которого дрожите вы, правами
Бессмертного – зову я вас: явитесь!
                       (молчание)
А, если так... не ускользнуть вам, духи
Эфира и земли; могучей властью,
Которая сильней всего того,
Чем звал я вас; той самовластной силой,
Которой мать – погибшая звезда,
Осколок от разрушенного мира,
Блудящий ад в небесных высотах;
Проклятьем на душе моей лежащим,
Той мыслию, которая во мне
И вкруг меня, – я вас зову: явитесь!
(В темном конце галлереи видна звезда: она
 неподвижна; слышен поющий голос.)

       ПЕРВЫЙ ДУХ.
Смертный, слушаясь велений,
Из заоблачных селений,
Где дыхание ночей
С блеском западных лучей,
Строит мне дворец лазурный,
Золотистый и пурпурный,
(Хоть на зло меня ты звал),
Луч звезды меня примчал.
Мощный зов услышан твой;
Смертный! волю мне открой!

       ВТОРОЙ ДУХ.
Монблан – монарх могучий гор;
   Он царь их вековой;
На престол из скаль, и в порфире из туч,
   В диадеме сидит снеговой;
Стан властителя гор, обвил поясом
                           бор,
   И лавина в деснице его;
Но задержан удар: чтоб пустить страшный шар
   Приказанья он ждет моего.
Движенье хладных масс идет
   День за день, все вперед;
Но я даю им быстрый ход,
   Я сдерживаю лед;
Я дух утесов этих сфер –
   И гну их с высоты
К подошвам их – жерлам пещер...
На что меня звал ты?

       ТРЕТИЙ ДУХ.
В глубине лазурной моря,
   Где борьбы нет у вод;
Где неведомы вихри,
   Где морской змей живет;
Где сирены вплетают
   Жемчуг в зелень власов, –
Как гул бури далекой,
   Прокатился твой зов;
В мирном замке коральном
   Слух встревожен был мой;
Пред тобой я: желанья
   Духу моря открой!...
*

       ЧЕТВЕРТЫЙ ДУХ.
Где землетрясенье мирно
   На огнистом ложе спит,
И пучина жаркой лавы,
   Воздымаяся, кипит;
Где с усильем корни Андов
   В глубь груди земной впились,
А вершины их седые
   Гордо в тучи вознеслись, –
Там приют я свой покинул,
   Мощным зовом увлечен:
Силой чар твоих я скован,
   Мне слова твои – закон.

       ПЯТЫЙ ДУХ.
Я вихрей всадник вековой,
   Я царь всех бурных сил;
Там ураган, след верный мой,
   От молний не остыл;
К тебе лететь, на зов поспеть,
   Как вихрь был мой полет;
Я встретил флот, он цел плывет,
   Но в ночь ко дну пойдет.

       ШЕСТОЙ ДУХ.
   Приют мой – царство темноты:
   За чем меня терзаешь светом ты?

       СЕДЬМОЙ ДУХ.
   Звезда судьбы твоей была
   Моей, когда земля спала
   Еще в хаосе; как она,
   Была тогда свежа, ясна!
   В груди небес, прелестней всех,
   Имела плавный, вольный бег!
   Но стала с горестного дня
   Блудящей массою огня,
   Кометой с странною стезей
   Вселенной горем и грозой;
   Катяся силой роковой.
   Свершает путь бессферный свой –
   Уродом ярким в облаках,
   Чудовищем на небесах;
   Под ней зажглася жизнь твоя...
   О червь презренный, не тебя,
   Я силы слушаюсь иной,
   (Она твоя, чтоб ты был мой);
   На миг спустился я с высот
   Туда, где приказаний ждет
   Рой слабых духов от тебя;
   На что тебе, сын праха, – я?

      ВСЕ СЕМЬ ДУХОВ.
Земля, ночь, море, воздух, вихри, горы,
    Звезда твоя – велений ждут твоих;
На духов их хотел сын персти бросить взоры, –
    Чего же он потребует от них?

       МАНФРЕД.
Забвения.

       ПЕРВЫЙ ДУХ.
    Кого, чего, зачем?

       МАНФРЕД.
Того, что здесь, в груди моей; прочтите –
Узнаете, я сам сказать не в силах.

       ДУХ.
Мы можем дать тебе лишь то, что на-
                                ше:
Проси рабов,  царств, власти над землей,
Над частию, над всею; или знака,
Который бы мог передать тебе
Власть нашу над стихиями, одною
Иль всеми вдруг, скажи – и все твое

       МАНФРЕД.
Забвенья лишь, самозабвенья! Разве
Не в силах вы из сокровенных
                       стран,
Которые так щедро мне сулите,
То выжать мне, о чем я вас прошу?

       ДУХ.
Не в наших силах то, не в нашем
                         знаньи,
Но умереть ты можешь...

       МАНФРЕД.
   Даст ли смерть
Мне то, чего хочу я?

       ДУХ.
   Мы бессмертны –
И нет для нас забвенья; вечны мы –
Прошедшего и будущего нет нам,
Все настоящее; доволен ты?

       МАНФРЕД.
Вы издеваетесь; но власть, которой
Я вас привлек, мне в руки вас дала.
Рабы, не смейтесь над моим веленьем!
Моя душа, ум – Прометея пламя,
Существованья молния, – сверкает
Горит, разит, не хуже чем и в вас,
И не уступит вам, хоть сжата прахом!
Ответ, не то я покажу, кто я!

       ДУХ.
Ответ дадим мы тот же, что и дали;
В твоих словах наш отзыв.

       МАНФРЕД.
             Почему?

       ДУХ.
Ты говоришь, что существом нам равен;
А мы тебе сказали, что для нас
То чуждо, что вы смертию зовете.

       МАНФРЕД.
Напрасно ж я вас призывал: нет сил,
Или желанья нет у вас помочь мне?

       ДУХ.
Что наше – предлагаем мы: скажи –
Оно твое; пока нас не отпустишь
Подумай и потребуй: государств,
Могущества и сил, иль долгих дней.

       МАНФРЕД.
Проклятые! на что мне ваши дни?
И без того их слишком много. Сгиньте!

       ДУХ.
Постой; здесь мы тебе хотели б услужить;
Одумайся; помысли: нет ли дара
С какой нибудь ценой в твоих глазах?
       МАНФРЕД.
Нет; но еще мгновенье подождите, –
Лицом к лицу я видеть вас хочу;
Я слышу ваши голоса, ряд звуков
Пленительных, как песня на волнах,
И вижу там большой звезды сиянье;
Но вот и все. Явитесь предо мной –
Один иль все – в обычном вашем виде.

       ДУХ.
Нет форм у нас, различных тем стихиям,
Которых мы владыки и начала;
Сам избери нам вид: и в нем предстанем мы.

       МАНФРЕД.
Что выбрать? для меня на свете форм
Ни гнусных нет, ни милых; но пусть
                              тот
Кто между вами главный, примет образ,
Какой почтет приличнейшим; явись!

       СЕДЬМОЙ ДУХ (является в виде прекрасной
                     женщины.)
Смотри!


       МАНФРЕД.
О, Боже! если так,
И то не плод безумья, не насмешка, –
Мне счастье есть еще! Схвачу тебя,
И мы опять...
                 (Видение исчезает)
          О, разорвалось сердце!

(Манфред падает без чувств, невидимый
голос поет:)

Когда луна дрожит в волнах,
Светящий червь в траве блестит,
Огни блуждают на гробах,
И над болотом пар стоит;
Летают звезды с облаков
И слышен вой протяжный сов;
Листы молчат на деревах
И тень чернеет на холмах, –
Мой дух наляжет на твоем
Могучим, тягостным клеймом.
Хоть крепок может быть твой сонь,
Твой дух не будет усыплен;
Есть тени, что не пропадут,
Есть мысли, что не убегут,
По власти гибельной тебе,
Один не будешь ты нигде.
Ты как бы саваном увит,
Ты черной тучею покрыт,
Волшебством тайным окружен,
В нем жить на веки осужден.
Не будешь видеть ты где я,
Но будет чувствовать меня,
Как то, что близко быть должно,
Хотя невидимо оно;
И в тайном ужасе своем,
Когда посмотришь ты кругом,
Дивиться будешь сам, что я
Не при тебе, как тень твоя:
Ты должен будешь то скрывать,
Что дух твой станет убивать.
Тебя проклятьем окропил
Волшебный голос тайных сил,
Эфирный дух околдовал:
Ты в западню его попал;
И ветер будет бушевать,
Чтоб в час веселый помешать,
Ночного неба тишина
Не даст ни грез тебе, ни сна;
А с солнцем так сдружишься ты,
Что будешь жаждать темноты.
Из лживых слез твоих извлек
Твой враг убийственный свой сок;
В твоем же сердце черном взят
И черной крови страшный яд;
С улыбки сорвана твоей
Змея, гнездившаяся в ней,
И губ твоих бесценный дар,
Есть язва всех могучих чар;
Так, доказал мне опыт мой,
Что ядов всех сильнее твой!
Льдом сердца, бездной злых страстей,
Улыбкою, достойной змей,
Искусством тем, с каким другим
Казался с сердцем ты людским,
Притворной нежностью очей,
Коварством злой души твоей,
Любовью к горестям чужим
И духом каинским твоим –
Кляну тебя! В твоей груди
Геенну сам себе найди!
И на главу твою лию
Я чашу страшную мою:
Твой рок – не спать, но умирать,
Хоть смерти будешь ты желать,
К душе твоей, как страх, близка,
Она все будет далека.
Свершились чары над тобой:
Ты связан цепию немой;
И ум, и сердце мне отдай;
Мой яд проникнул в них: страдай!...

       СЦЕНА II.
Утро на горе Юнгфpay. Манфред один на
         утесе.

       МАНФРЕД.
Я вызывал духов – и брошен ими:
Наукой чар обманут горько я:
В чем врачевства искал, тем лишь
                      измучен...
На что мне сверхественная помощь?
Нет власти над прошедшим у нее,
А будущность, пока не погрузится
Прошедшее во мраке, — мне ничто.
О, мать земля! и ты, рассвет веселый,
И ты, цепь гор, за чем прекрасны вы?
Я не могу любить вас. Око мира
Блестящее, живое, ты глядишь,
Равно на все, и льешь на все веселье...
Моей душе отрадой не блеснешь.
Утесы, я стою на вашем крае,
И в пропасти, где бесится поток,
Мне кажутся кустарниками сосны,
Так далеки они; один скачек,
Движенье, одно лишь дуновенье –
И грудь моя, там, на груди скалы,
Найдет покой – навеки! Чтож я медлю?
Я чувствую порыв – и не лечу;
Опасность вижу – и не отступаю;
Нога крепка, хотя кружится мозг;
Удержан я какой-то тайной силой;
Мой приговор – жить, если тот живет,
Кто так, как я, дух носит помертвелый
И гробом стал для собственной души.
Я перестал судить свои деянья,
А это – зло недуг последний. – О!
                     (пролетает орел)
Посол крылатый, ты который режешь
                           тучи
И выше всех взлетаешь в небеса,
Меня задеть ты смело мог; я должен
Добычею твоим орлятам быть;
Ты улетел, куда следит не может
Глаз за тобой; но твой могучий взор
И в стороны, и в верх, и в низ все
                             видит;
Прекрасен, о, прекрасен этот свет!
Как пышен от и в формах и в
                  явленьях!
Но мы, прозвав себя его царями,
Мы, полупрах и полубожество,
Которым ни парить, ни пасть не сродно, –
Мы смешанным составом представляем
Одну борьбу стихий его, живем
Дыханием величья и паденья,
В борении всегдашнем низких нужд
С возвышенным влеченьем гордой воли;
Но наконец одержит смертность верх,
И люди станут тем, чего не скажут
Самим себе, не вверят и другим.

                  (Вдали слышна пастушья свирель)

Чу! музыка! естественные звуки
Свирели гор; – здесь патриарший быт
Не сказка. Как свободный, тонкий воздух
Пленительно сливает тоны те
С звоночками играющего стада!
Моя душа хотела бы упиться
Чудесным эхом; о, когда б я был
Незримым духом сладостного звука,
Гармонии живительной душой,
Бесплотным наслажденьем, и родился б,
И умер бы с счастливым звуком
                       тем,
Которым был бы создан.
        (Внизу показывается охотник.)

       ОХОТНИК.
          Вот сюда
Прыгнула серна; легкою скакуньей
Обманут я; успех охоты мне
Едва ль воздаст сегодня за работу
Опасную для жизни. – Это кто?
По виду он не наш брат, а взобрался
На высоту, которой лишь с трудом
Смелейшие из нас достигнуть могут?
В одежде он хорошей, видом смел
И горделив, как селянин свободный.
Я подойду к нему.

       МАНФРЕД, (не замечая его).
     И так все жить!
Так поседеть от горя, как те сосны,
Одной зимы добыча; – без коры,
Без сучьев, жить так – обнаженным
                         стеблем
На корне проклятом, который чувство
Развалине дает, и жить все так,
И вечно так, когда я жил иначе!
Морщинами изрыт я весь, но их
Прорезали не годы, а минуты;
А те часы, которые в века
Превращены мученьями, – часы те,
Которые я пережил... О, вы,
Громады льдин, вы страшные лавины,
Которые одним дыханьем ветер
Бросает вниз, нагромождая горы,
Падите на меня всей массой; я слышу
Вверху, внизу ваш беспрестанный треск;
Но вы меня минуете, и только
Разите то, что бы хотело жить:
Лес молодой, цветущий, или кровлю,
Шалаш, – приют невинных поселян.

       ОХОТНИК.
Туман уж стал с долины подниматься,
Остерегу его, чтоб не сходил;
Стезю и жизнь он потерять вдруг может.

       МАНФРЕД.
Вкруг ледников туманы заклубились
И подо мной роятся облака
Бурливые и серные, как пена
Морей свирепых в адских глубинах,
Где каждый вал о брег живой дробится,
На грешников, которые на нем
Взгромождены, как камни... о, мне дурно!

       ОХОТНИК.
Я должен осторожно подойти:
От шороха внезапного он вздрогнет;
А кажется колеблется и так.

       МАНФРЕД.
Ведь падали-же горы, оставляя в тучах
Прорывы; от паденья их тряслись
Альпийские их братья, наполнялся
Обломками зеленый, пышный дол;
Удар внезапный засыпал потоки,
Валы в туман давленьем обращал,
И родникам повелевал каналов
Других искать; так Розенберг упал;
Зачем под ним я не был?

       ОХОТНИК.
         Друг, послушай.
Твой первый шаг последним может
                         быть.
Любовию к тому, кем сотворен ты,
Молю тебя, не стой там, на краю...

      МАНФРЕД, (не слыша его.)
Тогда бы я имел приличную могилу,
Тогда б костям под массой был покой,
И по скалам они б не разлетелись
Забавою для ветра, как теперь,
Как суждено теперь, – в одном ударе...
О, небеса приветные, простите!
Зачем смотреть с упреком на меня?
Не для меня назначены вы были;
Земля, прими атомы эти…
Манфред хочет кинуться с утеса: охотник
схватывает и удерживает его.

       ОХОТНИК.
        Стой
Безумец! хоть ты жизнию скучаешь,
Не оскверняй родных моих долин
Твоей преступной кровью! Иди за мной!
Я не пущу тебя.

       МАНФРЕД.
         Мне дурно; нет,
Так крепко не держи меня; – как слаб я,
Кружатся горы все – темно в глазах;
Кто ты такой?

       ОХОТНИК.
      Ответ тебе дам после;
Ступай за мной – сгустились облака;
Упрись же на меня, поставь тут ногу;
Вот палка, ухватись за этот куст;
Дай руку и держи меня за пояс.
Потише! так. В час к хижинам
                   дойдем;
Ступай, сейчас путь будет безопасней;
Промыли здесь потоки род тропинки.
Иди-же, вот сюда теперь; прекрасно;
Тебе бы быть охотником. За мной.
           (Спускаются с трудом.)

       ДЕЙСТВИЕ ВТОРОЕ.

       СЦЕНА I.
Хижина в бернских Альпах.

       МАНФРЕД И ОХОТНИК.

       ОХОТНИК.
Нет, нет, постой; я не пущу тебя;
Нельзя еще душе твоей и телу
Довериться друг другу; погоди
Хоть несколько; когда же будет лучше
Тебе, тогда я провожу тебя; –
Скажи, куда?

       МАНФРЕД.
         Не нужно; сам я знаю
Дорогу; для чего вожатый мне?

       ОХОТНИК.
Твой вид и платье говорят, что знатен
Ты родом и один из тех господ,
Которых замки там, с утесов смотрят
В глубокие долины; но какой
Зовет тебя владельцем? Знаю только
Я их по виду; образ жизни мой
Лишь изредка мне доставляет случай
Погреться у обширных очагов
Тех древних зданий, и вести беседу
С вассалами; но все пути в горах,
К воротам их, с ребячества я знаю:
Который твой?

       МАНФРЕД.
        Что нужды?

       ОХОТНИК.
             За вопрос
Прости меня и будь повеселее,
Отведай-ка вина; оно старо,
И в ледниках меня отогревало
Не раз; пускай послужит и тебе.
Ну, чокнемся; развеселись!

       МАНФРЕД.
    Прочь, прочь!
Здесь в кубке кровь! Ужели никогда
Земля ее не втянет?

       ОХОТНИК.
        Что с тобою?
Ты вне себе.

       МАНФРЕД.
       Я говорю тебе,
Что это кровь моя, тот чистый, теплый
Ее поток, который пробегал
По жилам наших предков и по нашим,
Как молоды мы были, и одно
В нас было сердце и когда друг друга
Любили мы, но не так, как должно. –
И пролилась та кровь, и все дымится,
И красит тучи, запирая вход
На небеса – туда, где нет тебя,
Где не бывать и мне.

       ОХОТНИК.
      Муж с речью странной!
К безумью близкий дух твой создает
Видения пустые; но хоть страшен
Недуг твой, все тебе надежда есть:
Духовных лиц советы и святое
Терпенье.

       МАНФРЕД.
Все терпенье, до терпенье!
Для вьючных лишь животных это слово
Сотворено, а не для хищных птиц!
Ступай, его тем смертным проповедуй
Которых персть равна твоей; а я
Не твоего десятка.

       ОХОТНИК.
   Слава Богу!
Я не хотел бы стать таким, как ты
За славу всю Вильгельма Теля. Впрочем,
Какими бы ты недугом ни страдал,
Сносить его ты должен: исступленье
Помочь тебе не может.

       МАНФРЕД.
    Разве я
И не сношу его? Взгляни – я жив.

       ОХОТНИК.
Такая жизнь – не жизнь, а содроганье.

       МАНФРЕД.
Послушай, я уж много прожил лет,
Лет долгих; но они ничто в сравненьи
С тем, что еще прожить мне суждено;
Века, века, – нет – беcпредельность,
                         вечность,
С сознанием, с ужасной жаждой
                     смерти
Неутолимой.

       ОХОТНИК.
         А на взгляд,
Чело твое – едва ли зрелый возраст
Успел своей печатью заклеймить;
Гораздо старше я.

       МАНФРЕД.
        Но как ты мыслишь?
От времени ль зависит наша жизнь?
Да, но эпохи в ней – деянья наши:
Я сделал то, что стали дни мои
И ночи все бессмертны, бесконечны.
Они, как на песчаном берегу
Песчинки без числа сливаясь
В одну холодную, пустую степь,
Куда, ярясь, бьют волны, оставляя
На ней лишь остовы, обломки скал,
И горькие, печальные растенья.

       ОХОТНИК.
Увы! помешан он, но все-ж его
Оставить я не должен.

       МАНФРЕД.
         О, когда б
Помешан был я точно; – все, что вижу,
Я мог бы счесть тяжелым сном.

       ОХОТНИК.
         Но что ж
Ты видишь здесь? иль думаешь что видишь?

       МАНФРЕД.
Себя с тобой: жильца простого гор,
Твой скромный быть, твой кров гостеприимный,
Смиренный твой, благочестивый дух,
Но гордый и свободный; уваженье
Твое к себе – невинных мыслей плод,
Безгрешные труды, которым цену
Опасность придает; надежды все
Веселых дней под старость, и могилу
Спокойную с гирляндой и крестом
На свежем дерне; вместо эпитафий –
Любовь живую внука, – вот, что я
Здесь вижу; и потом я взоры устремляю
В себя... но что! – моя душа
Опалена давно.

       ОХОТНИК.
        Так, стало быть,
Судьбою ты со мной бы поменялся.

       МАНФРЕД.
Нет, друг, вредить тебе я не хочу:
Своей судьбы менять не соглашаюсь
Я с существом живым; я сам могу
Снести, – хоть с муками, – но все снести
На деле то, что для других и в грезах
Конечно смертью было б.

       ОХОТНИК.
         И с такой
Боязнию за чуждые страданья
Ты очернен проступком страшным?
                         Нет,
Кто с нежною душою, способен к
                         мести
Безжалостной врагам?

       МАНФРЕД.
         О нет, нет, нет!
Вредил я только тем, кого любил я
Нежней всего, тем, кто любил меня!
Врага теснил лишь в праведной защите,
Но погубны мои объятья были.

       ОХОТНИК.
Пошли Господь тебе покой, и пусть
Раскаянье твою врачует душу;
Я за тебя молиться буду.

       МАНФРЕД.
Не нужно мне молитв, но состраданье
Твое могу снести я. Я иду;
Пора, прости! Вот золото, спасибо!
Ни слова: это долг! – нейди за мной!
Я знаю путь: опасность миновала,
Еще раз говорю: нейди за мной!
                      (Уходит.)

       СЦЕНА II.
Долина в Альпах. Водопад.

       МАНФРЕД.
Еще нет полдня: радуги лучи
Окрасили поток цветами неба;
Сребристый столп, волнуясь, вниз летит
С отвесного утеса, отделяя
Во все концы ряды блестящих брызг,
И кажется хвостом коня седого,
Гиганта, на котором сядет смерть,
Как нам гласит апокалипсис; только
Одни мои глаза пьют этот вид
Пленительный. О, как бы я хотел
Здесь жить один в убежище отрадном
И с феей этих мест делиться током
Кристальных вод; я вызову ее.
  Манфред берет воды на ладонь и броса-
ет ее в воздух, произнося заклинание. Чрез
несколько времени Фея Альпов является над
радугою потока.

Прекрасный дух, увенчанный лучами!
Величие очей твоих слепит;
В тебе красы прелестных дев земли
До формы не земной чудесно возросли,
До красоты стихий чистейших.
Цвет юности, румянец нежный щек –
У спящего, прекрасного младенца,
Которого колышет сердцем мать,
Иль отблеск розовый, который летом
Кладет закат на девственных снегах
Высоких гор, – земли стыдливой краска,
Когда ее лобзают небеса, –
Твой райский лик румянит, затмевая
Всю красоту блестящей той дуги,
Которая согнулась над тобою.
Дух светлый! на челе твоем спокойном
Вся чистота души отражена,
Сама в себе бессмертья верный признак.
Читаю я прощенье сыну праха,
Которому согласьем тайных сил
Дано по временам сближаться с ними
Волшебством чар. Прости мне, что
                       дерзнул
Я вызывать тебя; прости, что на мгновенье
Вопьюсь в тебя глазами.

       ФЕЯ.
          Сын земли!
Я знаю и тебя, и все те силы,
Которыми власть чар тебе дана!
Я знаю, что мыслитель ты глубокий,
До крайности доходишь, как в добре,
Так и во зле, твой рок – страдать; ждала я,
Что ты придешь. На что-ж меня ты
                         звал?

       МАНФРЕД.
На красоту твою взглянуть – и только.
Лицо земли мне возмутило дух;
Я в таинствах ее искал приюта
И к тем, кто ею править проникал,
Но мне они не помогли; просил я
У них того, чего не могут дать,
И перестал просить я.

       ФЕЯ.
             Но чего же
Просить ты мог, что не во власти
                         тех,
Кто всех сильней, правителей могучих,
Невидимых?

       МАНФРЕД.
        Лишь дара одного,
Но повторять зачем о том... напрасно!

       ФЕЯ.
Я этого не знаю, – говори!

       МАНФРЕД.
Так пусть себя измучу; все равно,
Страданиям тяжелым дам я голос.
От юных лет мой дух не шел
                    дорогой
Других людей, на землю не смотрел
Я теми же глазами, как все люди;
Желания их не были моими,
Цель жизни их моею не была.
И радостью, и скорбью, и страстями,
И свойствами я людям был чужой,
Под образом людским не ощущал я
Наклонности к живущим существам;
И вкруг меня из всех детей земли...
Одна лишь.. – но дойдет и до нее.
Я говорю, что мало сообщенья
Имел с людьми и мыслями людей;
За то восторг я ощущал в пустынях,
Любил вдыхать тяжелый воздух гор
На ледяных вершинах, где ни птицы
Не смеют свить гнезда, ни мотылек
Не задевал крылом скалы бестравной;
Любил нырять в поток, бросаться
                     в бунт
Речных валов или морских приливов:
В них находил восторг для юных
                        сил;
Или следил всю ночь за лунным бегом,
Звездами и развитьем их; смотрел
На молнию, пока в глазах темнело,
И замечал полет листов, когда
Осенний ветр вечернюю пел песню.
Вот как любил я время проводить;
Но все один; при встрече с существами,
К которым я и сам принадлежал
Я чувствовал, что упадал душой
Опять до них, и весь был снова прахом,
Так странствуя, порой я заходил
В жилища тихой смерти, и хотел
В ее следах найти ее причину.
Я извлекал из черепов изгнивших,
Сухих костей и праха страшных груд
Запретные познанья. Ночи многих лет
Я посвящал наукам, что известны
Лишь древности глубокой. Время, труд,
Ряд опытов тяжелых и лишенья,
(Которые одни дать могут власть
Над духами земли и царств воздушных,
Которым нет пределов), послужили
К тому, что я взор с вечностью
                    сдружил,
Как маги, как мудрец, который вызвал
Из тайнаго жилища родников
Эроса и Антероса в Гадаре, (*)
(*) Философ Ямвлик. Евпатий, описывая
жизнь его, говорит, что купаясь однажды
в Гадаре, в Сирии, с учениками своими,
спорившими с ним о качестве различных та-
мошних вод, он приказал им спросить
у жителей имена двух ближайших и кра-
сивейших источников, и получил в от-
вет, что неизвестно почему один называет-
ся Эросом, а другой Антеросом. Тогда
Ямвлик сел у одного из этих источни-
ков, опустил руку в воду и прошептал
несколько слов, вызвал оттуда прелестного
мальчика, с золотыми локонами, потом по-
шел к другому источнику, и таким же
образом вызвал другого амура с черными
кудрями; оба купидона прильнули к Ямвли-
ку, но он тотчас же велел им возвратить-
ся по местам. После того, друзья уже во-
всем верили ему.
*
Как я тебя, и с знанием моим
Росла все жажда знания, и сила,
И мудрости блистательный восторг,
Пока...

       ФЕЯ.
Что ж? продолжай!

       МАНФРЕД.
       О, я нарочно длю
Слова мои., нарочно набираю
Тьму возгласов, за тем, что близок час
К зародышу моей сердечной скорби.
Но к делу... я не говорил тебе
Про мать, отца, любовницу иль друга,
Про существо, с которым бы я был
Земною цепью связан, если были
Такие, то не тем казались мне...
Но среди всех одна...

       ФЕЯ.
       Оканчивай смелее.

       МАНФРЕД.
Она была похожа на меня,
Черты, глаза и волосы, все, даже
Тон голоса, – все было в ней мое;
Но все нежней и смягчено красою.
Она была полна тех самых дум:
Одна, как я, блуждала с жадной страстью
К познаниям таинственным, с душой,
Способною постигнуть тайны мира;
Но с этим всем явленья были в ней
И нежные: улыбка, жалость, слезы,
Которых я не знал, и нежность, – но ее
К ней чувствовал и сам я – и смиренье,
Которого не знал я никогда, —
Все недостатки в ней – моими были,
Все доброе – ее, одной ее... любил я –
И погубил ее.

       ФЕЯ.
       Своей рукою?

       МАНФРЕД.
Нет, не рукой, а сердцем; им разбил
Я сердце ей: оно в мое глядело
И от того поблекло. Лил я кровь,
Но не ее, а между тем, была
И кровь ее пролита; видел это я –
И помешать не мог.

       ФЕЯ.
        И для нея,
Для члена племени, к которому презренье.
Ты чувствуешь, бросаешь ты дары
Таинственных познаний, унижаясь
До смертности трусливой?... Прочь!

       МАНФРЕД.
Дочь воздуха! скажу тебе, что я
С минуты той.. но что слова? – дыханье..
Нет, на меня взгляни, когда я сплю,
Днем наблюдай за мною, сидя возле.
Когда один я, – я не одинок,
А фурии со мной; не раз зубами
Я скрежетал всю ночь до утра, а потом
Клял сам себя до захожденья солнца;
Безумия, как милости, просил;
Напрасно! Шел не раз на встречу
                      смерти;
Но средь борьбы стихийной, от меня
Бежали прочь валы и проносились
Над головой без всякого вреда
Смертельные гонцы: рукой холодной
Безжалостный какой-то демон зла
Меня держал на волоске, который
Никак не мог порваться. Я нырял
В фантазию, в поток воображенья,
В приливы все души, которая была
Когда-то Крезом в торжестве, но
                       тщетно:
Как бы отлив могучий относил
Меня опять в залив бездонных мыслей;
Мешался я в толпе людей, искал
Забвение везде – но там лишь только,
Где мог найти его; – стремлюся я
Его узнать; мои познанья, опыт
И высших сил пособье – смертны здесь.
С отчаяньем везде я, с ним живу я
И все живу.

       ФЕЯ.
     Но, может быть, могу
Я здесь тебе помочь.

       МАНФРЕД.
       Чтоб это сделать,
Должна уметь ты мертвых пробуждать,
Или меня к ним положить в могилу.
Исполни: как, когда – мне нужды нет,
С мученьями, какими хочешь; лишь бы
                            только
Все кончить.

        ФЕЯ.
     Не в власти то моей;
Но если ты произнесешь мне клятву
В покорности и будешь исполнять,
Что я велю, найти в том можешь помощь.

       МАНФРЕД.
Нет, не хочу! Покорность, а кому?
Не духам ли, которыми я правлю?
Рабом стать тех, кто прежде мне
                      служил?
Нет, никогда!

       ФЕЯ.
    И все тут? Ты не дашь мне
Поласковей ответа? Носмотри:
Одумайся, пока меня отвергнешь.

       МАНФРЕД.
Я все сказал.

        ФЕЯ.
       Довольно; так могу
Сокрыться я, прикажешь ли?

       МАНФРЕД.
           Сокройся!
      (Фея исчезает)
Мы времени и ужаса шуты;
Дни вновь идут к нам и от нас
                      уходят,
А мы, живем все, ненавидя жизнь,
Но в вечном страхе смерти, во все
                         время,
Пока на нас несносное ярмо,
Живая цепь на борющемся сердце,
Которое – то в скорби упадает,
То вдруг сильней забьется от страданий,
Иль радости, переходящей вдруг
В мученья или слабость; – во все дни
Прошедшие и будущие (в жизни
Что можно настоящим звать?) как мало,
Как менее, чем мало, мы начтем
Таких часов, в которые пред смертью
Мы не дрожим, но и тогда от ней
Отпрянем мы, как из реки зимою,
Хоть холод и мгновенный. Средство
                           мне
Еще одно осталось – вызвать мертвых,
Спросить у них: чего боимся мы?
Ответом худшим может быть: «могилы!»
А что она? А если не дадут
Ответа мне? но ведь пророк из гроба
Волшебнице Эндорский дал ответ (*),
И Спарты царь дух византийской девы

* Самуил, дух которого вызван был
Эндорскою гадательницею, по желанию Саула
и предсказал ему смерть.

Не дремлющий к ответу понуждал,
Чтобы узнать судьбу свою, – в незнаньи
Убил он ту, которую любил,
И умер не прощеный, хоть на помощь
Фиксийского звал Зевса, прибегал
В Фигалии к волшебникам аркадским
Тень злобную просил он гнев смирить
Или предел назначить для отмщенья.
Сомнительный ответ она дала,
Но он сбылся (*). Когда-б я вовсе не
                            жил,
Любезная моя была б жива;
Когда бы не любил я, и теперь бы
Любезная моя цвела красой,
Средь счастия, и счастием дарила.
И чтож она? о, что она теперь?
Страдалица за грешный дух мой; что то,
О чем боюсь и мыслить, иль – ничто.
О, скоро я не буду звать напрасно;
Но в этот час я трепещу того,
На что решусь в последствии. Доселе
Бестрепетно взирал я на духов,
Как добрых, так и злых, теперь дрожу я
И чувствую какую-то росу
Холодную на сердце; но могу я
Творить и то, что ненавистно мне
Повелевать и страхом. Ночь близка.

       СЦЕНА III.

    Вершина горы Юнгфрау.

Луна взошла: она полна, ярка
И на снегах, не попранных стопами
Ничтожными людскими, по ночам
Мы без следов скользим, над диким
                          морем –
Зеркальным океаном горных льдов,
По их буграм суровым, вид которых


* Павзаний, царь спартанский, во время пре-
бывания своего в Византии, убил по нео-
сторожности любимую им девицу Клеонису,
и дух убитой не переставал потом трево-
жить его. Желая умилостивить гневную тень,
Павзаний отправился в Ираклею, и там, в
храме, где вызывали тени усопших, выз-
вал Клеонису и умолял ее о прощении. Oнa
явилась и сказала ему, что «он избавится от
всех беспокойств по возвращении своем
в Спарту». Это было загадочным предска-
занием смерти Павзания.

Похож на рой бунтующих валов,
Замерзших вдруг, – картину мертвой
                         бури. –
Вот этот фантастический утес,
Внезапное дитя землетрясенья,
Где облака привыкли отдыхать, –
Святилище забав и таинств наших.
Здесь жду теперь своих, чтобы потом
Отправиться всем в замок Аримана;
Там праздник в эту ночь. Но что-ж
                        их нет?

       НЕВИДИМЫЙ ГОЛОС ПОЕТ.

С престола низвергнут,
    В оковах злодей.
В темницу он ввергнут:
    Забыт всеми в ней.
Я сон в нем рассею,
    Цепь мигом спадет;
Дам войско злодею,
    Тиран оживет,
Он за труд мне воздаст кровью целых племен,
И всеобщей бедой за свой стыд и свой
                            плен.

       ДРУГОЙ ГОЛОС.
Корабль плывет, корабль скользит;
С него парус летит, с него мачта летит;
Я все доски его разметала кругом –
И души нет живой, чтобы плакать по
                          нем:
Одного я спасла, как в смятеньи он
                          плыл,
Но заботу мою этот сам заслужил;
Он пират на волнах, он на суше
                      злодей:
Я спасла его с тем, чтоб губил он
                           людей!

       ПЕРВАЯ ПАРКА.
Спит город в молчаньи,
     Заря окропит
Слезами страданья,
     Внезапной бедою
Чума налетит:
     Все в прах под грозою.
От трупов громады
     Живые бегут,
Родных бросить рады;
     Но в скорби глубокой
От доли жестокой
     Они не уйдут.
Гроза во всей силе
     Льет ужас в народ;
*
Блажен, кто в могиле
    Не видит страданий,
К кому не дойдет
    Вопль страшных стенаний.
Гибель царств в ночь одну – вот забава
                                моя
Искони, и всегда ей верна буду я!

      ВХОДЯТ ВТОРАЯ И ТРЕТЬЯ ПАРКИ.
               ХОР.

Сердца людей в руках у нас,
   А прах их под ногами;
Рабам даем свободы час,
   Но быть опять им с нами.

      ПЕРВАЯ ПАРКА.
Привет вам, сестры, где же Немезида?

      ВТОРАЯ ПАРКА.
Не знаю, чем–то важным занята –
И у самой меня дел были полны руки.

      ТРЕТЬЯ ПАРКА.
Вот и она.

             Входит Немезида.

       ПЕРВАЯ ПАРКА.
              Скажи, где ты была?
Замешкалась ты точно как и сестры.

       НЕМЕЗИДА.
Да, занята была я. . . . . . . . . . . . . . . . . .
. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
. . . . . . . . . внушала людям
Месть ко врагам, и после их самих
Раскаяться в той мести заставляла;
В безумие вгоняла мудрецов,
А из глупцов оракулов творила,
. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
. . . . . . . .Но опоздали мы.
Пора давно; на облака скорее!

       СЦЕНА IV.
Дворец Аримана. Ариман сидит на ог-
ненном шаре, окруженный духами.

       ГИМН ДУХОВ.
Владыка наш! Царь неба и земли
И вод, и туч, прими привет смиренный!
В руке твоей скиптр мощный: повели –
И нет стихий, и хаос во вселенной!
Дохнул – валы ярятся на морях;
Сказал – и гром по облакам катится;
Взглянул – и нет светил на небесах;
Махнул – и мир на части разлетится;
Где ты ступил – волкан родит земля;
Твои гонцы – трескучие кометы;
Зараза – тень могучая твоя,
И яростью ты пепелишь планеты.
На твой алтарь тьму жертв кладет война
И смерть тебе дань каждый день приносит;
Жизнь с бездной мук тебе подчинена
И всякий раб тебе, кто душу в теле носит. –

       ВХОДЯТ ПАРКИ И НЕМЕЗИДА.

       ПЕРВАЯ ПАРКА.
Честь Ариману! власть его растет;
Исполнили его веленья сестры,
И на земле я долг свой соблюла.

       ВТОРАЯ ПАРКА.
Честь Ариману! люди перед нами
Во прахе; мы – во прахе перед ним!

       ТРЕТЬЯ ПАРКА.
Честь Ариману! мы покорны знаку
Его руки...

       НЕМЕЗИДА.
     О, царь царей! мы все твои,
. . . . . . . . . . . . . . . . . .
. . . . . . . . . . . . .  много
Забот у нас умножить власть свою,
Твою тем умножая; но бодры мы;
Последние веления твои
Исполнены все в точности.

            ВХОДИТ МАНФРЕД.
        ПЕРВЫЙ ДУХ.
               Кто это?
Как? смертный? О, ничтожный, дерзкий
                            раб!
Скорей во прах!

        ВТОРОЙ ДУХ.
Скорей во прах, презренный! иль не
                            знаешь
Ты своего и нашего царя.
Дрожи и повинуйся!

        ВСЕ ДУХИ.
          В прах повергни
Персть грешную свою, дитя земли!
Или-всех зол страшись!

        МАНФРЕД.
          Я это знаю;
Но видите, что я колен не гну.

       ЧЕТВЕРТЫЙ ДУХ.
Научим мы тебя!

       МАНФРЕД.
         Уж я учился
О, сколько раз я ночью на земле
На прах сырой лицом своим склонялся
И голову золою посыпал;
Я осушил всю чашу униженья;
Я падал пред отчаяньем моим,
И в прахе преклонял колена
Пред собственной тоской...

       ПЯТЫЙ ДУХ.
         Как смеешь ты
Отказывать престолу Аримана,
В том, чем его почтила вся земля,
Не видя, как ужасен он во славе.
В прах, говорю!

       МАНФРЕД.
    Пусть он падает во прах
Пред Высшим, Всемогущим, Бесконечным,
Перед Творцом, который сотворил
Его не с тем, чтоб был он нам кумиром;
Пусть он падет, так вместе мы падем!

       ДУХИ.
Давите червя – на куски его!

       ПЕРВАЯ ПАРКА.
Прочь, прочь! он мой! О, царь незримых,
                                 сил!
Он – смертный не такой, как все другие;
Присутствие его и гордость здесь, –
Свидетели тому; его страданья
Природою бессмертны, как и мы;
А знание, могущество и воля
(Как только персть позволить то могла,
Которая эфир души стесняет),
Являлись с ним такими, как земля
Лишь изредка родит; его стремленье
Летело вдаль от жителей земли
И одному его лишь научило,
Что знаем мы – что знание не есть
Блаженство, и науки все – обмен лишь
Невежества на новый только вид
Невежества того же; но не все тут:
Земли и неба принадлежность – страсти,
Которых, начиная с червяка,
Не избежит ничто с душой и жизнью, –
Ему разбили сердце, и его
Тем сделали, что я хоть не жалею
Его сама, – но и винить тех не могу,
В ком жалость есть к нему. Он мой,
                     быть может,
И твой; – так или нет, но у других
Духов здесь нет такой души, как эта,
Ни власти над его душой.

       НЕМЕЗИДА.
        За чем же
Он здесь?

       ПЕРВАЯ ПАРКА.
     Пускай на то ответит сам.

       МАНФРЕД.
Вы знаете, что знаю я; без власти
Не мог бы я быть здесь; силы есть
Могучей вас; пришел я, чтоб их вызвать
И получить от них, что нужно мне.

       НЕМЕЗИДА.
Чего ж ты хочешь?

       МАНФРЕД.
        Ты мне не ответишь.
Зови умерших; им я дам вопрос.

       НЕМЕЗИДА.
Великий Ариман! соизволяешь
Ты на его желанье?

       АРИМАН.
        Да!

       НЕМЕЗИДА.
         Кого же
Ты воплотить желаешь?

       МАНФРЕД.
Зови Астарту мне.

       НЕМЕЗИДА.
   Дух бестелесный!
       Где бы ни жил ты,
   Силой чудесной
      Все сохранил ты
   Часть твоей формы природной,
   Персти бывалой твоей,
   Что в земле спишь холодной:
   Явися нам в форме своей!
   Образ тот, в каком жил ты,
   Слей с душою своей,
   И тот вид, что носил ты,
   Возврати от червей!
Покажись, покажись, покажись,
Тем, по чьей воле ты там, здесь явись!

   Тень Астарты является по середине.

       МАНФРЕД.
И это смерть? румянец на щеках…
Нет, вижу я теперь, то не румянец;
А мертвый цвет, как лживый пурпур
                           тот,
Которым лист иссохший покрывает
Длань осени! Все таже, Боже мой!
И до того я дожил, что страшуся
Взор бросить на нее. Астарта, нет!
Я не могу с ней говорить, велите
Ей осудить меня или простить.

       НЕМЕЗИДА.
Заклинаю тебя той могучею силой,
Перст которой тебе стены гроба разбил;
Отвечай ты тому, кто сейчас говорил,
Или тем, кто тебя разлучить мог с могилой.

       МАНФРЕД.
Она безмолвна; но ее молчанье
Понятней мне ответа.

       НЕМЕЗИДА.
         Власть моя
Итти не может дальше. Царь воздушный!
Еще твоя осталась: повели
Ей говорить.

       АРИМАН.
        Дух, скиптру Аримана
Покорствуй!

       НЕМЕЗИДА.
      Все молчит; она не наша,
Другим властям принадлежит. Напрасно
Твое старанье, смертный; здесь и мы –
Бессильны.

        МАНФРЕД.
      О, услышь меня, услышь!
Астарта, ангел мой! скажи хоть слово;
Я много так терпел, я так терплю;
Взгляни, тебя не так могила изменила,
Как чрез тебя я изменен. Любила
Меня ты слишком, как и я тебя;
Не для того, чтоб так терзать друг
                             друга
Сотворены мы были, хоть грехом
Смертельным в нас была любовь такая,
Какою мы любили. О, скажи,
Что я тебе не гнусен, что несу я
Казнь эту за обоих нас, что есть
Тебе меж праведными место, что ум ру я.
Все ужасы вступили в заговор,
Чтобы связать меня существованьем,
                         жизнью,
Которая велит мне трепетать
Бессмертья и – грядущим, страшно сходным
С прошедшим. Я с покоем незнаком,
Не знаю сам чего ищу, прошу я,
Но чувствую, что ты и что я сам,
И раз еще пред гибелью хотел бы
Услышать голос тот, который был
Мне музыкой: заговори со мной.
Птиц дремлющих сгонял с ветвей;
                       будил
В лесах, волков и эхо гор знакомил
Напрасно с именем твоим; ответ
Давало все мне – люди, как и духи;
Молчала ты одна; заговори!
Не раз я ждал, пока исчезнут звезды
И в небеса вперял напрасно взор,
Ища тебя; заговори! Всю землю
Я обходил, но не нашел нигде
Подобья твоего; – заговори же!
Вокруг враги – и в них ко мне есть
                        жалость;
Я не боюсь их; ты одна в уме;
Заговори, – хоть гневно, – только слово!
Мне все равно какое, лишь бы слышать
Тебя еще раз, раз один...

       ТЕНЬ АСТАРТЫ.
            Манфред!

       МАНФРЕД.
Еще, еще! я весь живу лишь звуком;
То голос твой.

       ТЕНЬ.
        Манфред! жди завтра
Конца земным страданиям; – прости!

       МАНФРЕД.
О, вымолви еще! прощен ли я?

       ТЕНЬ.
Прости!

       МАНФРЕД.
   Скажи, увидимся ль опять мы?

       ТЕНЬ.
Прости!

       МАНФРЕД.
    Еще из жалости хоть слово!
Скажи, что любишь ты меня.
Не раз я звал тебя в ночном безмолвьи...

       ТЕНЬ.
         Манфред!
      (Тень Астарты исчезает.)

       НЕМЕЗИДА.
Она сокрылась с тем, чтоб не являться;
Ее слова свершатся; – удались!

       ДУХ.
Он в муках: вот что значит смертным быть
И за пределы смертности стремиться.

       ДРУГОЙ ДУХ.
Но у него и власть есть над собой,
И воле он мученья покорил;
Будь он один из нас, явился б в
                           нем
Ужасный дух.

       НЕМЕЗИДА.
        Еще прошенья у тебя
Нет к нашему великому владыке,
Иль к нам – рабам его?

       МАНФРЕД.
     Нет никакого.

       НЕМЕЗИДА.
Прости же, до свиданья!

       МАНФРЕД.
        Так опять
Мы свидимся? где? на земле? Как хочешь!
За милость, мне оказанную здесь,
Я должником останусь там. Прощайте!
                       (Уходит.)

       ДЕЙСТВИЕ ТРЕТИЕ.

       СЦЕНА I.

   Зала в замке Манфреда.

       МАНФРЕД И ГЕРМАН.

       МАНФРЕД.
Который час?

       ГЕРМАН.
Один остался до заката
И сумерки приятные сулит.

       МАНФРЕД.
Скажи, теперь устроено ли в башне
Все, как велел я?

       ГЕРМАН.
  Все готово;
Вот ключ и ящик.

       МАНФРЕД.
                Хорошо, ступай!
 (Герман уходит).
Тишь чудная какая-то теперь
В моей душе, покой неизъяснимый!
Доселе не встречался он мне в том,
С чем в жизни я знакомился. О, если б
Не знал я, что из наших всех сует
Смешней всех философия; что вряд
                             ли
В наречии педантском слово есть
Пустейшее для обольщенья слуха, –
Я думал бы, что золотую тайну,
«Канон» желанный я теперь открыл
И утвердил в душе. Мгновенно это
                      чувство,
Но хорошо и раз его узнать;
Душа моя теперь богаче стала
И на ее скрижалях написать
Могу я, что такое чувство быть.
Кто там?
                 (Входит Герман)
Аббат Мавриция святого
Желает видеть вас.

       АББАТ. (входит).
   Мир, граф Манфред, с тобой!

       МАНФРЕД.
Благодарю тебя, святой отец!
Привет тебе в стенах моих; приход твой
Принес им честь, и счастье их жильцам.

       АББАТ.
Дай Бог, чтоб было так; но я хотел бы
Поговорить с тобой наедине.

       МАНФРЕД.
Выдь Герман. Что почтенный гость мой
                         скажешь?

       АББАТ.
Начну без предисловий: возраст, сан
                             мой,
Усердие и цель благая – вот
Предстатели мои; соседство наше
И близкое, хотя не скреплено
Знакомством близким, также мой ходатай.
Разносит слухи странные молва,
Нечистые, сливая с ними имя,
Которое ты носишь; без пятна
Его века передавали: дай Господь,
Чтобы его не запятнал и тот,
На ком оно теперь.

       МАНФРЕД.
        Готов я слушать;
Что дальше?

       АББАТ.
Говорят, что ты завел
Сношенья с тем, от смертных что
                      сокрыто,
С жильцами адских стран, с толпой
                         духов
Нечистых, злых, которые блуждают
Вь долине мрачной смерти, где и ты
Привык ходить. Я знаю, как ты редко
В сношенья входишь с ближними, с
                        людьми,
Что ты живешь в уединеньи только...
Да свято ли оно?

       МАНФРЕД.
        И это все
Кто говорит?

       АББАТ.
Мои святые братья,
Селяне удивленные; и даже
Твои вассалы смотрят на тебя
Тревожными глазами; жизнь твоя
В опасности.

       МАНФРЕД.
        Возьми ее!

       АББАТ.
       Пришел я
Сюда спасать, не разрушать; проникнуть
В тайник души твоей я не хочу;
Но если это правда, время не ушло
Покаяться, спастися; заключи
Мир с церковью, а через церковь с
                        небом.

       МАНФРЕД.
Я выслушал; вот мой ответ: чем
                       был я,
Что я теперь – известно только мне
Да небу; – меж людьми искать не стану
Посредника себе; а если погрешил
Против уставов ваших, – докажите
И накажите...

       АББАТ.
       Сын мой! говорил
Я не о казни, а о покаяньи
И о прощеньи: в первом властен ты;
В последнем же уставами святыми
И верой твердою дана мне власть
Путь пролагать из пропасти греховной
На верх надежд и помыслов святых.
Оставим небу власть наказывать: «мне
                             только
Довлеет суд», так говорит Господь.
И я слуга его, со всем смиреньем,
Дерзну глагол священный повторить.

         МАНФРЕД.
Нет, мой отец, ни власть особ духовных,
Ни мощь молитв, ни сила покаянья,
Ни строгие обряды, ни посты,
Ни муки смертные, ни то, что силой
Все превзойдет – терзания души,
В отчаяньи глубоком угрызенья,
Которые без страха адских мук
Способны сами сделать небо адом, –
Ничто не может беспредельный дух
Освободить от пагубного чувства
Своих грехов ужасных, тяжких мук
И мести самому себе. В грядущем
Мученья нет, которое могло бы
Карать сильней преступника, чем это, –
Казнь грешника, над собственной душой,
Самим им осужденной.

       АББАТ.
            Это так;
Но все пройдет и заменится светлой
Надеждою, которая воззрит
В спокойном уповании на место
Блаженное, куда достигнут все,
Кто будет лишь искать его, какие б
Грехи земные ни были, пусть только
Загладятся они, а первый шаг
К тому, чтоб их загладить – есть сознанье,
Что нужно это сделать; – говори
И все, чему наставить может церковь
Узнаешь ты; и все, что разрешать
Нам власть дана, все разрешим прощеньем.

       МАНФРЕД.
Когда готов был римский император,
Шестой, проститься с жизнью, – жертва
                              раны,
Которую он сам себе нанес,
Чтобы спастись позорной смерти, дара
Сенаторов, – сперва его рабов, –
Один солдат, в движеньи благородном
Участия, хотел остановить
Одеждою своей стремленье крови;
Но, оттолкнув его, Оттон сказал,
С величьем царственным и в потухавшем взоре:
«Уж поздно! это ль верность?»

       АББАТ.
       В чем же дело?

       МАНФРЕД.
И я скажу тебе с владыкой Рима:
Уж поздно!

       АББАТ.
   Нет, не поздно никогда
С своей душой мириться, а чрез душу
И с небом. Как, надежды никакой?
Дивлюсь; но даже тот, в чью душу
                       вкралось
Отчаянье в прощение небес,
Здесь на земле себе утехи строит,
За ломкую опору ухватясь,
Как утопающий.

       МАНФРЕД.
         Отец! земные,
Блестящие виденья я и сам
Имел, когда был молод; я был полон
Стремленьем благородным перелить
Свой дух в других и просвещать народы;
Взнестись хотел, не зная сам куда,
Быть может, чтоб упасть; но я упал
                              бы,
Как водопад нагорный: соскочив
В глубь пропасти с высокого утеса,
Он пенясь, шлет туманные столбы
На небеса и там рождая тучи,
Дождем опять с них сыплет; он велик
И там, где пал... Но все прошло; обманут
Я был мечтой...

       АББАТ.
   Но почему же так?

       МАНФРЕД.
Я укротить не мог своей природы;
Кто властвовать стремится, должен
                            сам
Сперва служить, и льстить, и увиваться,
Ловить минуты все; вползать во все места;
Живою ложью быть, чтоб над толпою
Потом взнестись. Так поступают все.
Я низостью считал мешаться в стадо,
Хоть для того, чтоб быть вождем волков.
Лев одинок, я – тоже.

       АББАТ.
        Но за чем же
Жить не хотел ты, действовать с людьми?

       МАНФРЕД.
Противна жизнь была моей природе;
Но не был я жесток; я не рождал,
А находил везде опустошенье;
Как вечно одинокий, страшный вихрь,
Каленое дыхание самума,
Который лишь с пустынями знаком,
Бушует над бесплодными песками,
Где нечего палить ему; летит,
Играя с их сыпучими волнами;
Не ищет сам, не ищут и его;
Но встреча с ним смертельна. Вот таков
Был на земле и мой путь; там встречались
Мне существа, которых нет теперь.

       АББАТ.
Увы! я сам бояться начинаю,
Что пособить тебе ни я не в силах,
Ни звание мое; но ты так молод
И мне хотелось бы…

       МАНФРЕД.
         Вглядись в меня:
Есть на земле разряд людей, к которым
Приходит старость в юности, и смерть
До зрелых лет, но не на поле брани.
Кто гибнет от излишка удовольствий,
Кто от трудов, кто от ученья, кто
От слабости, болезни иль безжинья;
Иному смерть зияет в бездне мук
Увядшего, растерзанного сердца;
У этого недуга больше жертв,
Чем на листах судеб: он в разных
                        видах,
Под разными названьями мертвит.
Вглядись в меня! я перенес все это;
Все муки, хоть довольно и одной.
Так не дивись тому, чем сделался теперь;
Дивись тому, чем был я, и притом
Остался жив...

       АББАТ.
    Но выслушай.

       МАНФРЕД.
             О, старец!
Я чту лета твои и сан; я знаю,
Ты с целию благочестивой здесь;
Но тщетно все . . . . . . . . . .
. . . . .прости!
                              (Уходит).

       АББАТ.
     Он должен бы прекрасным
Созданьем быть: с могучею душой
Он мог явить изящное слиянье
Возвышенных стихий, когда б они
Приличнее размерены в нем были;
Теперь он страшный хаос – свет и
                         мрак,
И дух и прах; смесь благородных мыслей
И злых страстей, без всякого порядка,
Без цели; в нем все сгибло или спит;
Погибнет он; но нет – я попытаюсь
Еще раз; искупленья дух такой
Достоин; мне же долг велит на все
Решаться для благочестивой цели.
Не перестану наблюдать за ним
Внимательным и осторожным взором.
                        (Уходит).

        СЦЕНА II.
       Другая комната.

       МАНФРЕД И ГЕРМАН.

       ГЕРМАН.
Ты, господин, явиться мне велел
При захожденьи солнца; за горами
Оно скрываться стало.

       МАНФРЕД.
         В самом деле?
Сейчас взгляну...
         (Подходит к окну)
      Величественный шар!
Кумир природы юной и могучей
Породы неболезненных людей,
Сынов-гигантов брака светлых духов
С подругами, прелестней их самих,
Которые и ангелов небесных
К земле невозвратимо привлекли;
Чудесный шар! шар слывший божеством,
Пока еще творенья твоего
Была сокрыта тайна; вечный, первый
Служитель Всемогущего, ты лил
На пастырей халдейских свет отрады,
Когда они на горних высотах
Сердца свои в моленьи изливали.
Ты-бог стихий; блестящий представитель
Безвестного, который нам в тебе
Являет тень свою; центр звезд небесных!
Глава светил! который сделать мог
И нашу землю сносною; причина
Различия и вида, и сердец
Тех, на кого лучи твои сияют.
Царь времени! монарх всех стран
                         земных
И тех, кто в них живет; далеко ль,
                       близко ль
Мы от тебя, а нам врожденный дух
Печать твою приемлет, точно также,
Как внешний вид наш. В славе ты
                     встаешь,
Блистаешь и скрываешься. Прости!
Тебя уж не увижу я; мой первый
Любви и удивленья взгляд был твой;
Прими ж и мой последний; ты не встретишь
Лучем своим того, кому дары
И теплоты, и жизни были б столько
Губительны, как мне. Оно зашло –
Последую за ним.
                        (Уходит).

       СЦЕНА III.
Терраса пред башнею, в некотором расстоянии от замка Манфреда. Сумерки.

Герман, Мануил и другие служители Манфреда.

        ГЕРМАН.
Престранно; ночь за ночью, сколько лет
Проводит он без сна, все в этой
                         башне
И без свидетелей. Я был внутри,
Бывали там и все мы; но по виду
И по тому, что там, мы не могли
Никак понять в каких занятьях время
Проводит он. Нет, комната одна
Должна быть там, куда никто не входит;
Я отдал бы, что получу в три года,
Чтоб только тайну эту разгадать.

       МАНУИЛ.
Опасно былоб это; будь доволен
И тем, что ты уж знаешь.

       ГЕРМАН.
              Мануил,
Ты старше и умнее – знаешь больше,
Ты долго в замке жил; ведь много лет?

       МАНУИЛ.
Как граф Манфред еще и не родился,
Отцу его служил я; на него
Он не похож нисколько.

       ГЕРМАН.
             Сыновей
Таких не мало; но не сходство в чем
                               же?

       МАНУИЛ.
Я говорю не о чертах лица,
Но о душе и склонностях. Покойный
Граф Сигизмунд был горд, но весел,
                          добр,
И хлебосол, и воин; не возился
Он с книгами наедине, и ночь
Не бдением каким-то мрачным делал,
А светлым пиром, веселее дня;
Не рыскал он в лесах и по утесам,
Как волк и от людей, и их забав
Не бегал.

       ГЕРМАН.
     Что ни говори, а время
Веселое то было. О когда б
Оно сошло опять на эти стены;
А то оно забыло их совсем.

       МАНУИЛ.
Переменить сперва владельца надо.
О, Герман, много видеть довелось
Мне страшного здесь в замке.

       ГЕРМАН.
             Расскажи
Mне что нибудь, покуда мы на страже.
Я слышал смутный твой рассказ о чемто,
Что было здесь, в той самой башне.

       МАНУИЛ.
               Да!
Вот ночь была! я помню как смеркалось;
И вечер был такой же, как теперь,
То облако багряное, которым
Закрыт теперь верх Игера, так точно
На нем тогда лежало, я почти
Готов его счесть тем же самым. Ветер
Был душен, слаб, и месяц начинал
Сребрить снега нагорные. Так точно
Как и теперь, был в башне граф Манфред;
Чем занят, мы не знали; с ним же
                           был
Единственный товарищ всех его
Прогулок и занятий; та, кого он
Из всех земных существ одну любил,
Как по родству и должен был любить,
Астарта... Тсс! кто-то к нам идет.
           (Входит Аббат).

       АББАТ.
           Где граф?

       ГЕРМАН.
Там, в башне.

       АББАТ.
Мне поговорить с ним нужно.

       МАНУИЛ.
Нельзя; он занят там, и мы не смеем
Ему мешать.

       АББАТ.
            Я на себя беру
Вину, когда тут есть вина какая:
Я должен с ним увидеться.

       ГЕРМАН.
             Ты видел
Его уж в этот вечер.

       АББАТ.
             Я тебе
Приказываю, Герман, постучаться
И графу доложить, что я пришел.

       ГЕРМАН.
Не смею...

       АББАТ.
   Значит сам итти я должен
С докладом о себе?

       МАНУИЛ.
    Отец почтенный,
Прошу тебе, постой!

       АББАТ.
                 Зачем?

       МАНУИЛ.
                 Пойдем,
Я расскажу тебе все на свободе.

       СЦЕНА IV.
   Внутренность башни.

       МАНФРЕД (Один).
Зажглися звезды и луна взошла
Над яркими снегами гор; прекрасно!
С природой я сдружился; для меня
Знакомей лиц людских лик чудный
                           ночи,
И под ее навесом звездным я
Учился языку другого света
У темных, неземных ее красот,
Я помню, в молодых летах, как
                       ездил
По свету я, – в такую точно ночь
Я раз стоял в средине Колизея,
В святилище остатков от чудес
Величья Рима; вдоль разбитых арок
Деревья, колыхаясь, клали тень,
На синий купол полночи, и звезды
Сквозь трещины развалин лили свет;
Вдали за Тибром лаяли собаки,
А ближе раздавался вой совы
Из цезарских палат; и песни стражей,
По временам до слуха доносясь,
Под ветерком прохладным замирали.
За дряхлою оградой древних стен
Печальные виднелись кипарисы;
На край небес мой взор их относил,
А между тем они росли на выстрел
Не больше, там где Цезари живали
И стали жить ночные птицы; – в роще,
Которая среди обломков стен
На царственных дворах укоренилась.
Плющ заменил везде победный лавр;
В блистательном величии развалин
Стоял еще окровавленный цирк;
А Цезарей и Августов палаты
Легли во прах смиренной головой.
И ты сиял тогда, блестящий месяц,
На это все. Твой томный, нежный свет
Смягчал собой унылую суровость
Картины разрушенья; наполнял
Как будто вновь столетий промежуток,
Прекрасное храня во всей красе,
И делая прекрасным и дурное.
Святилищем казалось место то
И сердце переполнилось безмолвным,
Благоговейным чувством к теням
                        тех,
Которых скиптр могуч и по кончине,
А прах из урн законы нам дает.
Такая ночь тогда была; мне странно,
Что вспомнил я ее теперь, но так
Почти всегда бывает: наши мысли
Сильней парят в тот миг, когда
                        они
Спокойствием должны бы одеваться.

       АББАТ (входит.)
Вторично, граф, осмелюсь я просить
Прощенья, что тебя обеспокоил.
Но ревностью смиренною моей
Не оскорбись; и все дурное в этом
Пусть на меня падет; а доброе
На голову твою. О, если б мог я
Сказать, что и на сердце; если б тронуть
Я мог его словами и мольбой
На правый путь тогда бы возвратил я
Дух доблестный, заблудший, но еще
Погибший не совсем!

       МАНФРЕД.
         Не знаешь ты меня.
Мои часы исчислены, проступки
Записаны; ступай, или себя
Опасности подвергнешь; удались же.

       АББАТ.
Не думаешь ли ты грозить мне?

       МАНФРЕД.
         Нет;
Сказал я только, что близка опасность,
Хотел тебя предостеречь.

       АББАТ.
       Как это?

       МАНФРЕД.
Смотри сюда: что видишь?

       АББАТ.
       Ничего.

       МАНФРЕД.
По пристальней смотри, я говорю.
Теперь скажи; что видишь?

       АББАТ.
       То, чего бы
Я устрашиться мог, – но не страшусь!
Я вижу, что туманный, страшный образ
Там, из земли встает, как адский
                         бог;
Лице его сокрыто покрывалом;
Он как бы тучей гневною одет
И стал между тобой и мной; но только
Я не боюсь его.

       МАНФРЕД.
        Тебе к тому
Причины нет, тебе не повредит он.
Но вид его способен потрясти
Болезнию дряхлеющие члены;
Я говорю тебе, ступай.

       АББАТ.
        Не выду
Отсель, пока не поборюсь с врагом.
За чем он здесь?

       МАНФРЕД.
      Да, да, за чем он здесь?
Его не звал я; он пришел без зова.

       АББАТ.
Увы! погибший смертный! что за связь
Есть у тебя с подобными гостями?
Я за тебя дрожу; зачем он смотрит
Так на тебя? ты на него? раскрыл он
Свое лицо; заклеймено чело
Ударом громовым; в глазах сверкает
Бессмертие геенны... Сгинь!

       МАНФРЕД.
         Зачем
Явился ты?

       ДУХ.
      Ступай!

       АББАТ.
       Кто ты, безвестный?
Дай мне ответ!

       ДУХ.
    Дух смертного, который
Перед тобой; пойдем, пора.

       МАНФРЕД.
           О, я
На все готов, но отрицаю силу,
Которая зовет меня; скажи,
Кем послан ты?

       ДУХ.
   Ступай, узнаешь после.
За мной; иди!

       МАНФРЕД.
        Я сам повелевал
Сильнейшими, чем ты, не раз боролся
С владыками твоими; прочь отсель!

       ДУХ.
Настал твой час; иди же, говорю я!

       МАНФРЕД.
Я знал и знаю, что мой час настал,
Но не за тем, чтобы тебе подобным
Отдать мой дух. Я умереть хочу
Один, как жил. Прочь, сгинь!

       ДУХ.
      Так должен я
Позвать на помощь братьев; появитесь!
                  (Являются духи)
       АББАТ.
Прочь, демоны, прочь говорю я вам!
У вас нет власти там, где есть
                   власть веры;
Кляну вас именем...

       ДУХ.
      Старик, мы знаем
Себя самих, права свои и сан твой.
Не расточай без пользы слов святых,
Здесь все напрасно: он добыча наша;
Зову его еще: иди! иди!

       МАНФРЕД.
Смеюсь над вами; хоть моя душа –
Я чувствую – готова прах свой сбросить;
Смеюсь над вами! Не пойду отсель
Пока во мне земное есть дыханье,
Чтобы на вас презрением дышать;
Земная сила, чтоб бороться даже
И с духами. Хотите взять меня? –
Берите член за членом.

       ДУХ.
      Странный смертный!
И вот волшебник тот, который так
Старался в мир невидимый проникнуть
И стал почти нам равным! Можно
                          ли
Любить так жизнь, ту жизнь, в которой был
Ты обречен несчастью?

       МАНФРЕД.
         Лжешь ты, демон!
Последний час настал мой, знаю я,
И не хочу жить лишней ни минуты;
Борюсь я не со смертью, а с тобою
И братьями твоими; власть свою
Купил я не сближеньем рабским с
                           вами,
А высшею наукою, трудом,
Отважностью и бденьем, силой духа
И знаньями отцов; в то время, как
                           земля
Людей и духов видела ходящих
Друг с другом об руку и не давала
Вам первенства. Сам по себе я силен
И отвергаю, прогоняю вас,
С презрением, с насмешкой!

       ДУХ.
      Но забыл ты,
Что преступленья сделали тебя...

       МАНФРЕД.
О, что они в сравнении с тобой?
Проступками проступков не казнят
И большими злодеями злодеев.
Ступай в свой ад! Я чувствую, что ты
Бессилен надо мной; я твердо знаю,
Что я твоим не буду. Что я сделал –
То сделано; такие муки я
Ношу в себе, которых не усилишь
Своими ты; бессмертная душа
Судья всех дел своих, и злых, и
                      добрых,
Начало и конец всех зол,
И время их, и место; в ней есть чувство,
Которое, вне праха, от других
Предметов внешних вовсе не зависит, –
В блаженство иль страдание она
Погружена от собственного знанья
Своих деяний прошлых. Ты меня
Не искушал, да и не мог, я не был
Игралищим твоим, а потому
Я не твоя добыча: буду
Мучителем своим я сам. Прочь,
                      прочь,
Вы демоны презренные! прочь! смерти
Рука теперь на мне – не ваша! прочь!...
                   (Духи исчезают.)

       АББАТ.
Как бледен ты! как губы посинели
И тяжело дыханье, а в груди
Хрипение. Пошли молитву к небу!
О, помолись хоть мысленно, но так
Не умирай.

       МАНФРЕД.
    Все кончено; взор тусклый
Тебя уже не видит; все кружится
И будто воздымается земля!
Дай руку мне, прости!

       АББАТ.
        Он холодеет
И сердце стынет. О, прошу тебя,
Хотя одну молитву; что с тобою?

                     (Умирает.)

Он мертв; дух улетел – куда же?
Страшусь подумать! только улетел он.
